%%=============================================================================
%% intervieuws
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{intervieuws}{intervieuws}}%
\label{ch:Intervieuws}


Een belangrijk deel van de bachelorproef bestaat uit het afnemen van interviews met professionals uit het werkveld. Hierdoor kan men tot een compleet beeld bekomen
van de competenties die nodig zijn voor een beginnende PL1 en CICS developer op Z/OS.

In dit hoofdstuk wordt toegelicht hoe de intervieuws zijn opgebouwd en welke vragen aan de professionals zijn gesteld.
Het doel van deze intervieuws zijn dan ook niet enkel het verzamelen van vershillende meningen, maar het 
identificeren van terugkeerende inzichten en een beeld krijgen van welke competenties dan juist nodig zijn in het werkveld.



\section{Structuur en opbouw van de intervieuws}%
\label{sec:opbouw-van-de-intervieuws}

Voor de intervieuws werd er gekozen voor een semigestructureerde opbouw.
Aan de hand van deze methode is er een grotere flexibilitiet wat zorgt voor de voordelen van 
vaste vragen en voldoende ruimte om een eigen accenten te leggen.
De flexibilitiet is ook belangerijk want het bepalen van competenties kan vaak niet gedaan worden door 
enkel het stellen van gesloten vragen maar hebben en bepaalde diepgang nodig die je in het gesprek kan bekomen.

De intervieuws zijn dan ook opgeboud rond enkele kernvragen die rechtstreeks aansluiten bij de doelstellingen van de batchlorproef.
Dez doelstellinging is het in kaart brengen van competenties die een startende developer nodig heeft om succesvol te kunnen starten in een mainframe omgeving.
Het stellen van deze vragen aan verschillende professionals in het werkveld kan er voor zorgen dat er een terugkeren thema word gevonden.
Aan de hand van deze kan men dan een actueel competentie framework opbouwen.

Hiervoor zijn volgende vragen gesteld aan de professionals binnen Euroclear.


\begin{itemize}
    \item \textbf{Vraag1:} What slows down onboarding the most ?
    
    Aan de hand van deze vraag kan achterhaald worden welke aspecten en factoren het integreren met 
    het team en opstarten van nieuwe werknemers vertragen. Ze geeft inzicht in de eerste problemen 
    waarmee starters geconfronteerd worden en toont aan waar de grootste frustraties liggen in de eerste
    weken in het werkveld.
    Hieruit kan dan bepaald worden welke competenties al aanwezig moeten zijn die het onboarding process kunnen ondersteunen
    bij nieuwe developers.
    

    \item \textbf{Vraag2:} What hard and softskills do you wish juniors had before joining a mainframe team developing PL1/CICS ?
   
    Met deze vraag werd er gepeild naar de technishe en niet technishe competenties die professionals graag aanwezig zien in
    junior developers. Uit de antwoorden kunnen we constateren welke voorkennis het meest waardevol is volgens professionals
    voor het starten binnen een PL1 and CICS development team.
    Deze skills kunnen dan ook dienen als een concrete basis voor het maken van het competentie framework en de proof of concept site.


    \item \textbf{Vraag3:} What system-level knowledge does a starting PL1/CICS developer need?
    
    Aan de hand van deze vraag kan er een beeld geschetst worden van de nodige historishe kennis.
    Daarnaast kan er ook getoetst worden naar welke andere tools en technologieen belangerijk zijn om een basis in te hebben.
    effectief te zijn in de rol van developer.


    
\end{itemize}

Met deze hoofdvragen als basis werden meerdere gesprekken gevoerd met professionals van Euroclear.
Elke professional legde eigen accenten afhankelijk van hun positie/specialisatie maar er was wel een duidelijk patroon in de antwoorden.
Vooral het belang van globale systeem kennis en de historishe achtergrond van de tools kwam steeds terug.
Daarnaast is een grondige kennis van de basis princiepes van programmeren niet te onderschatten in belang.



\section{antwoorden van professionals}%
\label{sec:antwoorden-van-professionals}

Uit de intervieuw kan geconstateerd worden dan het onboarding process vaak minder wordt vertraagd door het ontbreken van theoretishe kennis,
maar door de complexiteit van de bestaande legacy systemen.
Beginnende developers kunnen vrij snel de basis programeerconcepten oppikken, maar deze kennis toepassen in de bestaande systemen is veel moeilijker.
Hiervoor is kennis nodig van de historishe groei van het systeem samen met de bedrijfsspecifieke manier van werken.

In het eerste intervieuw met een CICS specialist Caio kwam dit aspect prominent naar voren.
Volgens hem is het essentieel dat een startende developer begrijpt waarom bepaalde technologien vandaag nog bestaan en hoe deze zijn geevolueerd.
Met deze kennis kunnen ze technologie keuzes beter vatten en gaan ze sneller verbanden zien tussen oude en nieuwe systemen.

Volgens Caio kan men anders het complete beeld missen en denken dat iets verouderd is ookal heeft het een heel belangerijke taak binnen het bedrijfsprocess.
Maar deze kennis wordt ook grotendeels opgedaan in het bedrijf zelf want overal gebruiken ze andere conventies en systemen.

Hierdoor haalde Caoi een tweede punt aan dat volgens hem van belang is te beheersen als een starter.
Een algemene kennis van programmeer princiepes samen met kennis rond syntax.
Caoi duide erop dat het niet verreist is om expert kennis te hebben rond PL1 en CICS,
maar moet wel beschikken over een degelijke basis in programmeren.
Hier sprak hij van het begrijpen van variablen, controlestructuren, foutafhandlingen en het lezen en begrijpen van bestaande code.

Die basis stelt een nieuwe starter in staat zich sneller aan te passen aan een specifieke omgeving.
Men kan dan ook sneller focussen op het leren van een diepere technishe kennis, een die je enkel kan opbouwen door ermee te werken in een professionele omgeving.

Het tweede intervieuw met een PL1 expert Herve bevestigde grootendeels de punten die Caio aankaarte.
Ook hij duide aan dat uitgebreide systeemkennis niet vooraf word verwacht dat die aanwezig is.
Dit omdat het volgens Herve het aanleren van dit meer iets is dat door ervaring in het bedrijf komt dan zelfstandige studie.
Wat hij wel belangerijk of zelfs als noodzakelijk zag was een sterke basis in programeer princiepes, en het vertrouwd zijn met de syntax van PL1.
Volgens Herve moet een starter wel in staat zijn om code te kunnen analyseren en bepaalde logishe structuren herkennen.

Naast het analyseren is het debuggen van code volgens herve misschien wel even belangerijk.
Wie in staat is om foutmeldingen correct te analyseren en stap per stap jobuitvoer kan begrijpen, die starter zal instaat zijn om zelfstandig te leren uit eigen fouten.
Debuggen is ook iets dat even belangerijk blijft, een ervaren coder gebruikt deze skill nog steeds dagelijks.


\section{Conclusie van de intervieuws}%
\label{sec:Conclusie-van-de-intervieuws}

Volgens de profesionals is het dus niet realistische om van een junoir te verwachten dat die van dag één alle systeem kennis van het bedrijf kent.
Veel van die kennis is gekoppeld aan hun specifieke bedrijfsomgeving en is iets dat aangeleerd wordt naarmate men meer reele toepassingen uitwerkt.

Maar een concrete basis in progammeer princiepes en kennis van de tools is een must.
Het bezitten van deze basis stelt de starter in staat om zelfstandig bedrijfsspecifieke systeem kennis te leren.
