%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Competency framework PL/I CICS developer op z/OS level 1 definiëren en uitwerken met PoC binnen onderwijscontext.}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Robbe Van Herpe}
\email{robbe.vanherpe@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{M. Karademir (Euroclear, \href{mailto:mehmet.karademir@euroclear.com}{mehmet.karademir@euroclear.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze=
%   zelf
%
\specialisation{Mainframe Expert}
\keywords{PL1, CICS, Competency Framework}

\begin{document}

\begin{abstract}
Onderwijsinstellingen binnen de IT-sector richten zich steeds meer op de nieuwste technologieën.
Hierdoor is er steeds minder plaats voor opleidingen rond mainframe-technologieën. 
Dit fenomeen speelt al jaren binnen de mainframesector en heeft geleid tot een sterke vergrijzing onder het actieve werkveld. 
Voor bedrijven zoals Euroclear die op deze technologieën steunen, vormt dit een groot probleem, omdat waardevolle historische en bedrijfsspecifieke kennis dreigt verloren te gaan.
Een van de belangrijkste dingen om dit te voorkomen is het opleiden van nieuw mainframe talent.
De hoofdonderzoeksvraag voor mijn onderzoek gaat dan als volgt: 
Hoe kan een competentieframework voor PL/I en CICS op z/OS ontwikkeld worden dat als basis kan dienen voor een leerplatform voor startende mainframeontwikkelaars bij Euroclear?

Het onderzoek bestaat uit een literatuurstudie en interviews met experts om de nodige requirements voor een competentieframework te bepalen.
Op basis van deze requirements wordt een framework opgesteld en ga ik aan het werk om een praktische learningsite te ontwikkelen gebaseerd op dit competentieframework.
Deze site moet het competentieframework valideren en nieuw talent de kans geven om praktijkervaring op te doen.
Het verwachte resultaat van mijn onderzoek is een bijdrage aan de groei van nieuw talent met kennis van mainframe-technologieën, 
door middel van theoretische kennis en praktische oefeningen op de learningsite om hen de kans te geven zich te verdiepen in deze technologie.
Daarbovenop gaat het competentieframework een hulpmiddel zijn voor bedrijven zoals Euroclear en HOGENT om hun opleidingsmateriaal te versterken op basis van een actueel en volledig competentieframework.


 %  Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf.
 %  Let op: dit is geen inleiding, maar een samenvattende tekst van heel je voorstel met inleiding (voorstelling, kaderen thema),
 %  probleemstelling en centrale onderzoeksvraag, onderzoeksdoelstelling (wat zie je als het concrete resultaat van je bachelorproef?),
 %  voorgestelde methodologie, verwachte resultaten en meerwaarde van dit onderzoek (wat heeft de doelgroep aan het resultaat?).
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}